**大同老白洞煤矿瓦斯爆炸事故**，是1960年5月9日，发生在[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[大同矿务局的重大](../Page/大同矿务局.md "wikilink")[矿难](../Page/矿难.md "wikilink")，共死亡684人，为[中华人民共和国建国来最严重的矿难事故](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

## 背景原因

1960年，[中国国民经济处于](../Page/中華人民共和國經濟歷史.md "wikilink")[严重困境时期](../Page/三年困难时期.md "wikilink")。1960年1月召开的[中央政治局会议仍然将经济和产能翻番计划逐级下压](../Page/中央政治局会议.md "wikilink")。当时，大同矿务局老白洞产量已到152万吨，超出设计能力的59％；超额任务的压力下，安全工作被忽视，并让步于高效率的产能。另外，人事管理混乱也是事故发生的隐患之一。老白洞煤矿职工总数由1955年恢复生产时的1978人，增加到事发时的6994人。为事后遇难人数统计和尸体确认，也带来了极大困难\[3\]\[4\]。

## 事发经过

1960年5月9日下午，山西大同老白洞矿15号井口喷出强烈火焰浓烟，随即，16号井口也喷出浓烟。地面配电所由于掉闸而停止运行，电源中断。矿难发生时，正值井下交叉作业时间，交班和接班的职工全部被困在井下，当时有905人被困于井下。

## 救援

事故发生后，[煤炭部部长](../Page/煤炭部.md "wikilink")[张霖之](../Page/张霖之.md "wikilink")、副部长[李建平](../Page/李建平.md "wikilink")，[劳动部部长](../Page/劳动部.md "wikilink")[马文瑞等赶赴大同事故现场](../Page/马文瑞.md "wikilink")。[周恩来总理也乘专列秘密赶赴大同](../Page/周恩来.md "wikilink")，但基于安全考虑没有前往事故现场。[中国军队](../Page/中国军队.md "wikilink")1096名士兵也赶到了现场；[京西](../Page/京西矿务局.md "wikilink")、[开滦](../Page/开滦矿务局.md "wikilink")、[包头](../Page/包头矿务局.md "wikilink")、[淮南等](../Page/淮南矿务局.md "wikilink")19个矿务局也空运414名救护队员\[5\]\[6\]。

事发当天，[毛泽东听取汇报](../Page/毛泽东.md "wikilink")。当晚11点多，[周恩来指示救灾小组不惜一切代价](../Page/周恩来.md "wikilink")、毁矿保人。经过七个昼夜的突击救援，井下抢救全部结束。当场死亡677人，连同被救出227人中又死亡7人计算在内，共计死亡684人\[7\]\[8\]。

## 事故调查

事故发生后，由于[阶级斗争观念的影响](../Page/阶级斗争.md "wikilink")，煤矿开展了“反事故抓敌人运动”。工人、工程师、技术员都被卷入运动。将事故后回乡的工人列为重点怀疑对象。确定[批判和斗争的人员](../Page/批鬥.md "wikilink")709人，调离“不纯”人员462人，撤换干部398人，并对673个五管部位逐一进行审查调整。

后老白洞矿难事故追查组经过调查，于1961年3月24日起草《关于老白洞矿煤尘爆炸事故追查工作的结案报告》\[9\]，报告认为：反革命直接点火的线索至今尚未发现，老白洞矿事故是[煤尘爆炸事故](../Page/煤尘.md "wikilink")。\[10\]

据确认，老白洞矿煤尘明火、通风等方面的隐患和管理工作上的混乱是事故发生的重要原因，事故的性质是生产指挥中严重忽视安全所造成的[重大责任事故](../Page/重大责任事故.md "wikilink")\[11\]。

## 疑点

事故发生当天，[中共中央立即指示中央到地方各级政府](../Page/中共中央.md "wikilink")，对外封锁一切相关消息。但第二天，[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")[自由中国之声广播电台便在第一时间披露了此事](../Page/自由中国之声.md "wikilink")。国家安全部门据此展开深入调查，[大同市](../Page/大同市.md "wikilink")[公安局增派](../Page/公安局.md "wikilink")[公安部队和侦查员](../Page/公安部队.md "wikilink")，在市内各路口24小时加强巡查。公安局连续数天在大同境内发现可疑[电波](../Page/电波.md "wikilink")，经核实来自两部未知的移动[电台](../Page/电台.md "wikilink")，不久根据[香港传来的情报](../Page/香港.md "wikilink")，在大同火车站抓获一名高级[间谍](../Page/间谍.md "wikilink")。由于该人拒绝提供有价值的线索，加上技术水平有限，公安局经过数月追踪，仍无法确定两部电台的具体位置。可疑电波也随之时断时续，直至突然消失。最终，大同市公安局对两部电台的追踪不了了之。

## 纪念

2005年9月29日，大同老白洞煤矿“五九”事故安全教育馆落成，并伫立纪念碑\[12\]。

## 参考资料

## 参见

  - [中国矿难列表](../Page/中国矿难列表.md "wikilink")

[D](../Category/1960年中国灾难.md "wikilink")
[D](../Category/中华人民共和国矿难.md "wikilink")
[D](../Category/中华人民共和国爆炸事故.md "wikilink")
[D](../Category/中华人民共和国山西省事件.md "wikilink")
[D](../Category/山西矿难.md "wikilink") [D](../Category/大同历史.md "wikilink")
[D](../Category/1960年5月.md "wikilink")

1.  [谈谈我国的安全生产问题
    李毅中](http://www.chinasafety.gov.cn/zhengwugongkai/2006-06/29/content_175355.htm)

2.  [“大跃进”年代中外矿史上的一次大惨案](http://engine.cqvip.com/content/td/80779x/2004/000/006/gc35_td1_9863016.pdf)

3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.

11.
12.